<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xml" href="/feed.xslt.xml"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><generator uri="http://jekyllrb.com" version="3.3.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000//feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000//" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-04-17T12:26:50+02:00</updated><id>http://localhost:4000//</id><title>Přístupnější stát - www.pristupnejsistat.cz - Lepší informační služby pro města a obce</title><subtitle>Přístupnější stát - Pomáháme městům a obcím poskytovat lepší informační služby.</subtitle><entry><title>Uživatelské testování připravovaného webu Brna-střed</title><link href="http://localhost:4000//blog/uzivatelske-testovani-brno-stred" rel="alternate" type="text/html" title="Uživatelské testování připravovaného webu Brna-střed" /><published>2015-04-15T20:08:21+02:00</published><updated>2015-04-15T20:08:21+02:00</updated><id>http://localhost:4000//blog/uzivatelske-testovani-brno-stred</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000//blog/uzivatelske-testovani-brno-stred">&lt;p&gt;Když jsme s projektem počátkem roku začínali, měli jsme rámcovou představu o tom, čeho chceme dosáhnout. Věděli jsme, že bychom rádi pomohli prezentaci české veřejné správy tak, aby to odpovídalo trendům 21. století. Neměli jsme ale zcela jasno v tom, jakým způsobem toho dosáhnout, jaké mohou být příčiny současné situace, ani kdo jsou odpovědní lidé, kteří mohou změně současného stavu pomoci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V posledních týdnech jsme se potkávali s lidmi, kteří o problematice mají mnohem větší povědomí než my. Tyto schůzky pro nás byly zásadní, pro získání informací, které potřebujeme, abychom dokázali problematice fungování veřejné správy plně porozumět.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pro-zrovna-testovn&quot;&gt;Proč zrovna testování?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Jedním z naších prvotních úkolů bylo přesvědčit odpovědné lidi o tom, že aktuální situace je tristní a její vylepšení by bylo prospěšné v několika rovinách. Nejvhodnějším nástrojem, jak poukázat na dílčí nedostatky, je uživatelské testování.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jsme si vědomi jeho limitů a také toho, že testování samotné žádnou změnu k lepšímu nepřináší. Slouží nám “pouze” jako nástroj, s jehož pomocí si validujeme náš předpoklad (tj. že některé weby veřejné správy nejsou úplně uživatelsky přívětivé pro uživatele). Výhodou této metody je, že umožňuje přicházet s výsledky v poměrně krátkém čase. Tyto je následně třeba zobecnit a poté jsme schopni označit problémová místa, které uživatelé během své interakce s weby nacházejí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Během testování se snažíme o maximální srozumitelnost. Jak ve vztahu s dobrovolníky, kteří vykonávají testovací scénáře, tak i ve vztahu s našimi zadavateli (tj. například obecní úřad). Snažíme se vše podrobně vysvětlovat, abychom předcházeli nejasnostem a spekulacím, které by mohly výsledky naší práce negativně ovlivnit.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;na-em-aktuln-pracujeme&quot;&gt;Na čem aktuálně pracujeme&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;V současnosti jsme ve fázi finalizace prvního kola testování redesignovaného webu pro městskou část Brno-střed. Se zástupci této části jsme se domluvili, že otestujeme redesignovanou podobu městského webu. Byť tato nová podoba ještě není zveřejněná, městská část by ráda zjistila, jestli je pro uživatele dostatečně přívětivá. Vedení si takto s naší pomocí chce ověřit, že nová verze bude pro občany dobře použitelná. Oceňujeme jejich chuť se těmito věcmi zabývat. Věříme, že takových případů bude v budoucnu přibývat (nejen na Brně-střed).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Byť se může na první pohled jevit testování městského webu jako nudná činnost, opak je pravdou. Při vyřizování poměrně běžné agendy jsme pozorovali v průběhu testování opakující se problémy, které uživatelům stěžovaly dosahování svých cílů. Kompletní výsledky tohoto testování budou shrnuty v nějakém z následujících článků.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;k-emu-to-vechno-bude&quot;&gt;K čemu to všechno bude?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vzhledem k rychlému tempu na poli informačních technologií je digitální prezentace čím dál důležitější. Veřejná správa v tomto není výjimkou. Pokud je vyřešena kvalitně, dokáže uživatelům usnadnit rutinní úkoly a snížit zatížení pracovníkům ve veřejném sektoru. Je to tedy výhodná situace pro obě strany.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Myslíme si, že je třeba uživatelům veřejného sektoru přinášet maximálně kvalitní služby. Ať už ve světě digitálním či fyzickém. Dává nám smysl zlepšování přístupnosti služeb státu (v rámci našeho projektu se aktuálně zabýváme zejména tou digitální částí). Byli bychom rádi, kdyby naše snažení umožnilo tyto věci zlepšit.&lt;/p&gt;</content><author><name>Lucia Barthová</name></author><summary>Když jsme s projektem počátkem roku začínali, měli jsme rámcovou představu o tom, čeho chceme dosáhnout. Věděli jsme, že bychom rádi pomohli prezentaci české veřejné správy tak, aby to odpovídalo trendům 21. století. Neměli jsme ale zcela jasno v tom, jakým způsobem toho dosáhnout, jaké mohou být příčiny současné situace, ani kdo jsou odpovědní lidé, kteří mohou změně současného stavu pomoci.</summary></entry><entry><title>Digitalizace státní správy</title><link href="http://localhost:4000//blog/digitalizace-statni-spravy" rel="alternate" type="text/html" title="Digitalizace státní správy" /><published>2015-04-07T20:08:21+02:00</published><updated>2015-04-07T20:08:21+02:00</updated><id>http://localhost:4000//blog/digitalizace-statni-spravy</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000//blog/digitalizace-statni-spravy">&lt;p&gt;Až do přelomu minulého a současného tisíciletí by o existenci digitalizované podoby státního hospodaření málokdo uvažoval. Web byl pouze pro malou hrstku šťastlivců a většina stránek byla statických. Často se jednalo více či méně o prezentaci identity nějaké společnosti, instituce či sdružení.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toho času veřejné instituce využívaly web právě tak, jako soukromý sektor. Pouze pro statickou prezentaci informací, se kterou uživatel nemohl dál nijak interaktivně pracovat. Je nesporné, že mít možnost si z domu zjistit otevírací dobu dílčí instituce, přináší výhody. Doba ale pokročila a pomyslné nůžky mezi kvalitou služeb nabízenými státní správou a komerčním sektorem se znatelně rozevřely.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bohužel oproti komerčnímu sektoru nemá nad sebou veřejná správa “bič” v podobě tržní konkurence. Nic ji tudíž nenutí snažit se lidem nabízet lepší a kvalitnější služby, na kterých je nutné neustále pracovat. Řadový občan si může stěžovat, může nadávat apod., ale praktický nemá moc velké šance, jak reálně zkostnatělost zaběhnutých procesů ovlivnit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vezměme si běžnou agendu v podobě výměny řidičského či občanského průkazu. Pro úspěšnou žádost o vyřízení těchto dokladů je nutno alespoň dvakrát navštívit příslušný úřad s rozšířenou působností. Málokdy se tyto návštěvy obejdou bez výraznější časové prodlevy. Přitom jde o vcelku snadné administrativní úkony (alespoň ze strany žadatelů). Nešlo by to lépe a jednodušeji? Při rostoucím počtu zaměstnanců a studentů, kteří cestují za svou prací či studiem se přímo nabízí jim dát šanci tuto agendu vyřídit elektronicky.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve srovnání s Velkou Británií to česká státní správa prohrává na celé čáře. Na portálu gov.uk po zadání výrazu pro řidičský průkaz stačí jen &lt;a href=&quot;https://www.gov.uk/search?q=driving+licence&quot;&gt;dvě další kliknutí&lt;/a&gt; pro dosažení požadovaného formuláře. To je suma sumárum minuta, nejvýše dvě. Samozřejmě, že následné vyplnění formuláře zabere o trochu více času. Ale není třeba kvůli němu nikam cestovat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Digitalizace státní správy samozřejmě není “samospásná”. Některé problémy bohužel asi stále bude nutné řešit v osobní rovině. Bylo by ale výhodné jak pro stát, tak pro jeho občany, kdyby se podařilo regulovat úkony, které je nutné řešit osobně, na nezbytné minimum. Digitální nástroje jsou konstruovány pro rutinní práce. Ušetřený čas opakující se agendy by mohli úředníci využívat třeba pro navrhování způsobů, jak občanům navrhovat lepší a intuitivněji podané služby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Digitalizace státní správy samozřejmě není “samospásná”. Některé problémy bohužel asi stále bude nutné řešit v osobní rovině. Bylo by ale výhodné jak pro stát, tak pro jeho občany, kdyby se podařilo regulovat úkony, které je nutné řešit osobně, na nezbytné minimum. Digitální nástroje jsou konstruovány pro rutinní práce. Ušetřený čas opakující se agendy by mohli úředníci využívat třeba pro navrhování způsobů, jak občanům navrhovat lepší a intuitivněji podané služby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rádi bychom v rámci našeho projektu pomohli vylepšit digitální prostředí českého e-governmentu. Víme, že je co zlepšovat a že to není snadný úkol. Benefitovat ale ve výsledku můžeme všichni, ne jen úzká skupina vyvolených.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tomáš Arnot</name></author><summary>Až do přelomu minulého a současného tisíciletí by o existenci digitalizované podoby státního hospodaření málokdo uvažoval. Web byl pouze pro malou hrstku šťastlivců a většina stránek byla statických. Často se jednalo více či méně o prezentaci identity nějaké společnosti, instituce či sdružení.</summary></entry><entry><title>10 pravidel designu</title><link href="http://localhost:4000//blog/10-pravidel-designu" rel="alternate" type="text/html" title="10 pravidel designu" /><published>2015-03-11T19:08:21+01:00</published><updated>2015-03-11T19:08:21+01:00</updated><id>http://localhost:4000//blog/10-pravidel-designu</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000//blog/10-pravidel-designu">&lt;p&gt;Jako jeden ze svých zdrojů inspirace bereme britský tým &lt;a href=&quot;https://gds.blog.gov.uk/&quot;&gt;GDS (Government Digital service)&lt;/a&gt; a jejich základních &lt;a href=&quot;https://www.gov.uk/design-principles&quot;&gt;10 designových principů&lt;/a&gt;. Tento tým se od poloviny roku 2011 snaží o zavádění kvalitní digitalizace britské státní správy. Rádi bychom se o něco podobného v rámci našeho projektu pokusili i v rámci naší republiky. Přinášíme vám jejich přeložený soupis společně se stručným popisem jejich benefitů.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Začněte průzkumem potřeb&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Méně je více&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Designujte s pomocí dat&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tvrdě pracujte, aby nakonec bylo vše jednodušší&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Iterujte. A potom iterujte znovu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Myslete na všechny&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pochopte kontext&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tvořte digitální služby, ne webové stránky&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Buďte konzistentní, ne uniformní&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Otevřenost je dobrá věc&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;zante-przkumem-poteb&quot;&gt;1. Začněte průzkumem potřeb&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Designový proces musí začít identifikací a zamyšlením se nad potřebami skutečných uživatelů. Musíte těmto potřebám důkladně porozumět – zkoumejte data, nejen domněnky. Měli byste pamatovat i na to, že uživatelé často vyžadují něco, co ve skutečnosti nepotřebují. Zkoumání potřeb se stává organizačním principem v momentě, kdy lidé vaše stránky, aby splnili nějaké úlohy a naplnili své potřeby – ne se jen dívali. Kladení důrazu na potřeby znamená, že se soustředíte na věci, které přinesou co největší hodnotu za co nejméně peněz.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mn-je-vce&quot;&gt;2. Méně je více&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Stát by se měl věnovat jen tomu, čemu se věnovat má. Na vše ostatní stačí odkázat prostřednictvím vhodně umístěných odkazů. Pokud je vašich silách poskytovat zdroje (například API), které pomůžou ostatním lidem – udělejte to. Měli byste se koncentrovat na neredukovatelné jádro. Pokud se soustředíte jen na ty zdroje, které mohou být nejprospěšnější, vytvoříte tak lepší služby a ušetříte peníze.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;designujte-s-pomoc-dat&quot;&gt;3. Designujte s pomocí dat&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uživatelé už vaše služby ve většině případů využívají. To znamená, že se můžete učit jejich chováním ve skutečném světě. Potom by měla následovat tvorba a zlepšování procesu – prototypování a testování s reálnými uživateli během živého provozu.
  Digitální služby mají velkou výhodu – můžeme sledovat a učit se z chování uživatelů, tvarovat systém tak, aby přirozeně zapadl do toho, co si lidé vybírají. Namísto ohýbání lidí do “umělého” systému, který jsme vytvořili bez nich.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;4. Tvrdě pracujte, aby nakonec bylo vše jednodušší&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dělat věci tak, aby vypadaly jednoduše, je snadné. Dělat věci tak, aby jednoduše fungovaly je nesrovnatelně náročnější – obzvláště v případě, kdy je systém ve své podstatě komplikovaný. Ale právě zjednodušování je to, o co byste se měli snažit.
  S mocí kráčí bok po boku i zodpovědnost – lidé často nemají jinou možnost, než využít právě vaše služby. Pokud nepracujete svědomitě, nesnažíte se tyto služby zjednodušovat a navrhovat je tak, aby byly užitečné, zneužíváte svoji moc a mrháte časem lidí.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;5. Iterujte. A potom iterujte znovu.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nejlepším způsobem, jak budovat efektivní služby, je důkladně iterovat každý detail.
  Testujte produkty s reálnými uživateli, vyzkoušejte beta verze a ptejte se lidí na názor. Iterace totiž snižují riziko. Velká selhání jsou nepravděpodobná a z malých se dokážete poučit. Tímto zabráníte tvorbě sáhodlouhých specifikačních dokumentů, z kterých nakonec zůstane platných jen pár stran.
  Opět zde lze vidět výhodu digitálního světa: nestavíme přece mosty – věci můžeme lehce vrátit do původního stavu.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;6. Myslete na všechny&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Přístupný design je dobrý design. Měli byste vytvářet ty nejkompletnější a nejčitelnější produkty, které lze vytvořit. Pokud přitom musíte obětovat eleganci – nevadí. Neměli byste mít strach z toho, co je očividné a snažit se přetvořit konvence webdesignu. Naopak – měli byste jasně naplnit očekávání.
  Designujte pro celou krajinu – nejen pro ty, kteří jsou na používání webu zvyklí. Ve skutečnosti mají ti lidé, kteří potřebují naše služby nejvíce, největší problémy s jejich použitím. Když budete na tyto lidi myslet už od samého počátku, podaří se vám vytvořit webové stránky pro každého.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;7. Pochopte kontext&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nedesignujte pro obrazovku, designujte pro lidi. Musíte důkladně přemýšlet, v jakém kontextu lidé vaše služby využívají. Jsou v knihovně? Jsou online na smartphonu? Znají Facebook? Používali už někdy předtím web?
  Designujete pro neuvěřitelně rozmanitou skupinu uživatelů s odlišnými znalostmi technologií a rozličnými potřebami. Ujistěte se, že rozumíte technologickým a praktickým okolnostem, v kterých vaše služby využívají. V jiném případě riskujete, že vytvoříte krásné služby, které ovšem nebudou pro lidský život relevantní.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;8. Tvořte digitální služby, ne webové stránky&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vaše služba nezačíná a nekončí vaší webovou stránkou. Může začít vyhledávačem a končit na poště. Musíte ji s přihlédnutím k těmto okolnostem i navrhovat. Je dobré si uvědomit, že jednoho dne, dříve než se to dozvíte, to bude zase o jiné digitální službě. Neměli byste se proto zabírat webovými stránkami. Měli byste se zabírat digitálními službami. Momentálně platí, že nejlepším způsobem, jak dodat digitální službu, je web. Ale toto se může změnit dříve, než na to budete připraveni.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;9. Buďte konzistentní, ne uniformní&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Všude, kde je to možné, byste měli používat totožný jazyk a totožné designové vzory. Pomáhá to lidem se s vaší službou ztotožnit. Pokud to není možné, měli byste si ověřit, že váš základní přístup je konzistentní, aby měli uživatelé rozumnou šanci odhadnout, co v danou chvíli mají dělat.
  Toto není svěrací kazajka nebo kniha pravidel. Skvělé služby nemůžete tvořit mechanicky. Nedokážete si představit všechny scénáře, které mohou nastat. Každá jedna okolnost je jedinečná a měla by být vyhodnocovaná na základě jiných podmínek.
  Všechno by ale mělo být propojené konzistentním přístupem. Přístupem, kterému budou uživatelé rozumět a důvěřovat – a to i v případě, že se přesunete do digitální sféry.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;10. Otevřenost je dobrá věc&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Kdekoli jste, měli byste sdílet to, co děláte. S kolegy, uživateli, světem. Sdílet kód, design, nápady, úmysly i selhání. Čím víc očí je uvidí, tím lepší vaše služby budou – vyhnete se chybám, do popředí se dostanou ty lepší alternativy a laťku si nastavíte ještě výše. Částečně také proto, že spousta z toho, co děláme, je možné jen díky otevřeným zdrojovým kódům a štědrosti webdesign komunity. Měli bychom se jim proto odvděčit. Větší otevřenost přispívá k lepší služby – k lepšímu porozumění a lepší kontrole. Když dáte k dispozici kód, dostanete jej zpět ještě lepší.&lt;/p&gt;</content><author><name>&lt;a href=&quot;https://www.gov.uk&quot;&gt;GDS&lt;/a&gt;</name></author><summary>Jako jeden ze svých zdrojů inspirace bereme britský tým GDS (Government Digital service) a jejich základních 10 designových principů. Tento tým se od poloviny roku 2011 snaží o zavádění kvalitní digitalizace britské státní správy. Rádi bychom se o něco podobného v rámci našeho projektu pokusili i v rámci naší republiky. Přinášíme vám jejich přeložený soupis společně se stručným popisem jejich benefitů.</summary></entry></feed>
